【北斗導航】不再受制於人：全球衛星導航系統背後的大國科技角力

中國北斗三號全球衛星導航系統最後一顆組網衛星於6月23日在西昌衛星發射中心點火升空入軌，中國的全球衛星導航系統星座得以完成全面部署。經過全系統聯調聯試之後，北斗便可以向全球用戶提供完整的全天時、全天候、高精度全球定位導航授時服務。
中國海關數據顯示，2019年中國進口晶片共耗費了3,055億美元，遠超作為戰略物資的原油。過去的一兩年，美國對中國企業出招頻頻，以在5G領域佔據全球優勢的中國華為為例，白宮通過斷供等一系列遏制招數，數度出拳痛擊華為，特朗普（Donald Trump）政府在2019年5月更是將華為列入「實體清單」，禁止華為從美國企業購買設備和技術，向華為供應鏈心臟刺上一把利刃。如果華為沒有晶片、操作系統的「備胎計劃」，哪怕已經貴為全球最大電信設備製造商，也會被美國一招致命。

中國在北斗計劃上的經驗教訓，獨立自主發展的意志，顯然也在目前中美關係中得到體現，今天中美在晶片、5G等高科技領域的爭鋒，也證明了中國在導航系統「獨立自主，自力更生」的必要性和先見之明。
01

冇生産力都係死